**太古站**（）是[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[港島綫的一個](../Page/港島綫.md "wikilink")[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")，位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[東區](../Page/東區_\(香港\).md "wikilink")[鰂魚涌](../Page/鰂魚涌.md "wikilink")[康山地底](../Page/康山.md "wikilink")，由[寶嘉建築負責興建](../Page/寶嘉建築.md "wikilink")，於1985年5月31日啟用。車站所在的位置，鄰近香港島鰂魚涌往昔的一座大型船塢「[太古船塢](../Page/太古船塢.md "wikilink")」，該船塢於1980年代被[太古地產改建為大型住宅屋苑](../Page/太古地產.md "wikilink")[太古城](../Page/太古城.md "wikilink")\[1\]，車站因此而被命名為**太古站**。而該站設有兩個主要車站上蓋物業，分別為[康怡花園及](../Page/康怡花園.md "wikilink")[康山花園](../Page/康山花園.md "wikilink")。

## 車站設計

### 樓層

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>G</strong></p></td>
<td><p>地面</p></td>
<td><p>出入口</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>C</strong></p></td>
<td><p>大堂</p></td>
<td><p>客務中心、商店、自助服務、免費Wi-Fi熱點、「iCentre」免費上網服務</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>P</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>島式月台，開右車門</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>港島綫往<a href="../Page/堅尼地城站.md" title="wikilink">堅尼地城</a><small>（<a href="../Page/鰂魚涌站.md" title="wikilink">鰂魚涌</a>）</small></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 大堂

{{ multiple image | align = right | direction = vertical | width = 220 |
image1 = HK MTR Tai Koo Station Concourse.jpg | caption1 =
車站售票大堂，前方為一塊鳴謝有份參與港島線工程的公司不鏽鋼牌匾（將軍澳站也有同類牌匾）
| image2 = Tai_Koo_opening.jpg | caption2 =
[港督](../Page/香港總督.md "wikilink")[尤德主持港島綫的啟用典禮紀念牌](../Page/尤德.md "wikilink")
}}
由於太古站是在堅固的[花崗岩地底的](../Page/花崗岩.md "wikilink")[東南亞最大的人工石洞內興建](../Page/東南亞.md "wikilink")，以拱形結構支撐，站體直接在石洞內，以簡單的混凝土樑柱結構方式建造，所以大堂廣闊無柱，而月台則只有兩排柱陣結構，而通往出入口的行人隧道則以鑽挖方式興建。

大堂內設有[便利店及](../Page/便利商店.md "wikilink")[麵包糕餅店等商店](../Page/麵包糕餅店.md "wikilink")，以及不少自助服務設施供乘客享用，包括[自動櫃員機](../Page/自動櫃員機.md "wikilink")、[自動售賣機](../Page/自動售賣機.md "wikilink")、自動照相機等\[2\]。大堂近A出入口亦設有[香港郵政](../Page/香港郵政.md "wikilink")[郵箱](../Page/郵箱.md "wikilink")\[3\]\[4\]，方便乘客在車站內投寄[郵件](../Page/郵件.md "wikilink")。另外，大堂近D出入口設有1部「[會員服務站](../Page/會員服務站.md "wikilink")」，供乘客享用港鐵友禮會的會員優惠\[5\]。

在[互聯網服務上](../Page/互聯網.md "wikilink")，大堂內設有「iCentre」免費上網服務設施\[6\]，以及免費由[電訊盈科提供的](../Page/電訊盈科.md "wikilink")[Wi-Fi熱點](../Page/Wi-Fi.md "wikilink")\[7\]，乘客可在候車的時候透過任何支援Wi-Fi的電子產品存取互聯網。

[Tai_Koo_Station_2018_01_part3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tai_Koo_Station_2018_01_part3.jpg "fig:Tai_Koo_Station_2018_01_part3.jpg")

### 月台

{{ multiple image | align = right | direction = vertical | width = 220 |
image1 = Tai Koo Station 2018 01 part4.jpg | caption1 = 2號月台（往堅尼地城方向） }}
太古站是一個地底車站，設有一個[島式月台](../Page/島式月台.md "wikilink")，並設有[月台幕門](../Page/月台幕門.md "wikilink")。由於車站是在堅固的花崗岩地底興建，花崗岩裂隙及毛細管作用滲出地下水至車站內，加上對商戶污水排放估計錯誤，因此月台以前經常出現異味，直至調整排污系統及完成月台幕門後氣味才有改善。

太古站東面設有一條儲車軌，稱為[太古側綫](../Page/太古側綫.md "wikilink")\[8\]，是在港島綫興建時，由於地鐵柴灣車廠尚未完成，為方便把車輛運送至港島綫路軌，側綫曾延伸至海邊臨時車廠，後因柴灣車廠落成而封閉地底至臨時車廠路段。現時如果當[西灣河站至](../Page/西灣河站.md "wikilink")[柴灣站出現故障而需要暫停服務時](../Page/柴灣站.md "wikilink")，往柴灣方向的列車可以該站作為臨時的終點站。在這種情況下，列車首先會在該站1號月台卸客，之後會駛入太古側綫用作調頭之用。其後，列車將會駛入該站2號月台，接載往[堅尼地城沿途各站的乘客](../Page/堅尼地城.md "wikilink")。太古站於月台兩端（隧道內）各設有兩台大型抽煙扇，在一般情況下並不會運作，只會在緊急時使用。這四台抽煙扇約兩米高，乘客在列車進出太古站月台時會較易發現。

[Tai_Koo_Station_2018_01_part1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tai_Koo_Station_2018_01_part1.jpg "fig:Tai_Koo_Station_2018_01_part1.jpg")
[Tai_Koo_Station_2018_01_part2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tai_Koo_Station_2018_01_part2.jpg "fig:Tai_Koo_Station_2018_01_part2.jpg")

### 出入口

{{ multiple image | align = right | direction = vertical | width = 220 |
image1 = Tai Koo Station 2013 part7.JPG | caption1 = A1出入口 | image2 = A2
entrance and exit of Tai Koo Station.JPG | caption2 = A2出入口 | image3 =
Tai Koo Station 2013 part4.JPG | caption3 = B出入口 | image4 = Tai Koo
Station Exit D Access 2015.jpg | caption4 = D出入口行人通道 | image5 = Tai Koo
Station D1 exit 2015.jpg | caption5 = D1出入口 }}

太古站設有9個出入口，主要連接[英皇道](../Page/英皇道.md "wikilink")、[康山道及](../Page/康山道.md "wikilink")[太古城一帶](../Page/太古城.md "wikilink")。由於太古站距離地面較深，因此大部分連接地面的出入口均設有扶手電梯。除了連接太古城中心的D出入口外牆是白色外，其餘出入口的主色調均為紅色。D出入口在1993年動工，在1995年完成，於2012年進行翻新。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>編號</p></th>
<th><p>指示</p></th>
<th><p>建議前往的目的地 |-[</p></th>
<th></th>
<th><p><a href="../Page/康山花園.md" title="wikilink">康山花園</a></p></th>
<th><p>康山花園1－4座、<a href="../Page/香港小童群益會.md" title="wikilink">香港小童群益會康山中心</a>、東達中心、<a href="../Page/英皇道.md" title="wikilink">英皇道</a>、船塢里、華廈工業大廈、仁孚工業大廈</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>康怡廣場辦公大樓、<a href="../Page/康怡廣場.md" title="wikilink">康怡廣場</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/康怡花園.md" title="wikilink">康怡花園</a></p></td>
<td><p>康怡花園N－R座、<a href="../Page/佛教中華康山學校.md" title="wikilink">佛教中華康山學校</a>、康蘭居、樂群社會服務處、<a href="../Page/康景花園.md" title="wikilink">康景花園</a>、<a href="../Page/南豐新邨.md" title="wikilink">南豐新邨</a>、<a href="../Page/栢蕙苑.md" title="wikilink">栢蕙苑</a>、鰂魚涌社區會堂、太古小學、<a href="../Page/逸樺園.md" title="wikilink">逸樺園</a>、寶峰園、<a href="../Page/康蕙花園.md" title="wikilink">康蕙花園</a>、鰂魚涌市政大廈</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/永旺百貨.md" title="wikilink">AEON STYLE 康怡</a>[9]</p></td>
<td><p>AEON STYLE 康怡、<a href="../Page/香港中華基督教青年會.md" title="wikilink">中華基督教青年會康怡會所</a>、康怡花園A－M座、<a href="../Page/洲立影藝.md" title="wikilink">MCL康怡戲院</a>、西灣臺1號</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>太古城道</p></td>
<td><p>太古城道、<a href="../Page/東隅酒店.md" title="wikilink">東隅酒店</a>、<a href="../Page/港島東中心.md" title="wikilink">港島東中心</a>、太茂路、太裕路、華蘭路、濠豐大廈、柏克大廈、華蘭中心、華蘭花園</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/太古城中心.md" title="wikilink">太古城中心地下</a>、太古城中心一座</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/太古城中心.md" title="wikilink">太古城中心</a></p></td>
<td><p>太古城中心四座、太古城中心2樓、太古城中心三座、<a href="../Page/民政事務總署.md" title="wikilink">民政事務總署</a>、<a href="../Page/葛量洪號滅火輪展覽館.md" title="wikilink">葛量洪號滅火輪展覽館</a>、<a href="../Page/鰂魚涌公園.md" title="wikilink">鰂魚涌公園</a>、<a href="../Page/百老匯院線.md" title="wikilink">百老匯院線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>康山花園8－10座、逸意居</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>康山花園5－7座</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 利用狀況

太古站位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[東區人口最稠密的地區](../Page/東區_\(香港\).md "wikilink")，加上鄰近設有大型商場[太古城中心和](../Page/太古城中心.md "wikilink")[康怡廣場](../Page/康怡廣場.md "wikilink")，以及[太古城](../Page/太古城.md "wikilink")、[康怡花園](../Page/康怡花園.md "wikilink")、[康山花園及](../Page/康山花園.md "wikilink")[南豐新邨等大型屋苑和](../Page/南豐新邨.md "wikilink")[港島東中心等商廈](../Page/港島東中心.md "wikilink")，本站人流一直穩定。而在週六、週日及公眾假期期間，由於有大量的乘客利用車站前往太古城和[康怡廣場購物和觀看電影](../Page/康怡廣場.md "wikilink")，而平日則有不少上學和上班之乘客進出該站，因此車站是港島綫沿綫最繁忙的港鐵站之一。

## 接駁交通

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>接駁交通列表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt><a href="../Page/香港電車.md" title="wikilink">電車</a><br />
<a href="../Page/香港巴士.md" title="wikilink">巴士</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/香港小巴.md" title="wikilink">小巴</a></dt>

</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷史

### 命名及建造

在1970年代港島綫定線的初稿中，並沒有太古站。只有一個名為**芬尼站**的地下車站設於現時鰂魚涌街附近。1983年，由於政府再次修改[鰂魚涌發展藍圖為商業區](../Page/鰂魚涌.md "wikilink")，因此在發表港島綫計劃時，於[康山地底加設](../Page/康山.md "wikilink")**康山站**，成為太古站雛型。政府其後批准[太古地產把位於](../Page/太古地產.md "wikilink")[鰂魚涌的](../Page/鰂魚涌.md "wikilink")[太古船塢原址](../Page/太古船塢.md "wikilink")，發展大型住宅項目「太古城」，並將這個鄰近前「太古船塢」的車站，命名為**太古站**，太古站於1985年5月31日啟用。

### 短程特別班次

在港島綫通車初期，由於車隊不足，地鐵曾一度設金鐘站側綫至太古站側綫的短程特別班次，由1986年10月1日起，所有港島綫列車皆行走上環至柴灣段。不過，近年早上繁忙時間仍會有空車由側綫開出，不停太古及鰂魚涌兩站，作為由北角至上環的短程特別班次。

### 新建D出入口

在太古站通車初期，通往太古城的出入口則只有一個E1出入口，居住在該處的居民只能靠此出入口出入而造成不便。港鐵當局決定在太古城道及太古城中心一座的地下加建2個新出入口，即現時的D1及D2出入口，並為太古城的居民帶來更大的方便。有關工程在1993年動工，在1995年完成，而新出入口亦能應付港島東中心落成後額外使用率。

### 第二條過海鐵路

1984年初，政府有意發展東區海底隧道，作為行車和鐵路兩用隧道，其中鐵路部份以地鐵[觀塘綫由](../Page/觀塘綫.md "wikilink")[觀塘站經](../Page/觀塘站.md "wikilink")[藍田站延伸至香港島](../Page/藍田站.md "wikilink")。原計劃觀塘綫在太古站和港島綫交匯，但因為要遷就行車隧道的走線，最後改以[鰂魚涌站作為兩線交匯的車站](../Page/鰂魚涌站.md "wikilink")。

## 參考資料

## 外部連結

  - [港鐵公司－太古站街道圖](http://www.mtr.com.hk/archive/ch/services/maps/tak.pdf)
  - [港鐵公司－太古站位置圖](http://www.mtr.com.hk/jplanner/images/layouts/tak.pdf)
  - [港鐵公司－太古站列車服務時間](http://www.mtr.com.hk/jplanner/images/timetables/tak.pdf)

[Category:鰂魚涌](../Category/鰂魚涌.md "wikilink")
[Category:前香港地鐵車站](../Category/前香港地鐵車站.md "wikilink")
[Category:以屋苑命名的港鐵車站](../Category/以屋苑命名的港鐵車站.md "wikilink")
[Category:1985年啟用的鐵路車站](../Category/1985年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:港島綫車站](../Category/港島綫車站.md "wikilink")
[Category:以紅色為主題的港鐵站](../Category/以紅色為主題的港鐵站.md "wikilink")
[Category:建於岩洞內的港鐵車站](../Category/建於岩洞內的港鐵車站.md "wikilink")
[Category:東區鐵路車站 (香港)](../Category/東區鐵路車站_\(香港\).md "wikilink")

1.  [太古船塢 今日的太古城](http://news.stheadline.com/figure/?id=494)，頭條日報

2.
3.

4.

5.

6.

7.

8.  [港鐵軌道配置圖](http://mtr.hk365day.com/Railway/Special/track/MTR_track_diagram_full.png)

9.  「AEON」（永旺）百貨前稱「吉之島百貨」，C出口的指示牌原亦顯示此名稱；由於吉之島在2013年3月1日起統一改稱為「AEON」，因此C出口的指示牌亦改為顯示「AEON百貨」，其後在2016年再改為「AEON
    STYLE 康怡」。